% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência. 
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirautor
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \thelastpage p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\vspace{0.5cm}
		1. epidemiologia.
		2. SEIQHRF.
		2. ERGM.
		I. Adrian Luna.
		II. Universidade Federal de Minas Gerais.
		III. Instituto de Ciências Exatas.
		IV. Modelo epidemiológico com compartimentos SEIQHRF em redes.
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \begin{folhadeaprovacao}
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
% \end{folhadeaprovacao}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
        
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 9 de setembro de 2021:

   \assinatura{\textbf{Orientador} \\ Adrian Luna} 
   \assinatura{\textbf{Professora} \\ Ilka Reis}
   \assinatura{\textbf{Professora} \\ Glaura Franco}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedicada às pessoas cientistas.}\vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

  Agradeço \\
  ao Adrian, pela orientação; \\
  à Mari, por coisas infinitas; \\
  aos meus amigos, pelo tempo ocioso; \\
  e à minha família, pela oportunidade.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{
      When we can't think for ourselves, we can always quote. \\
      (Ludwig Wittgenstein)
    }
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
  A pandemia causada pela COVID-19 motivou o desenvolvimento de novos modelos 
  epidemiológicos, com o objetivo de orientar a tomada de decisão sobre novas 
  políticas públicas no combate à doença.
  Dado que os impactos da pandemia existem não apenas para os indivíduos 
  infectados pela doença, mas também para a sociedade como um todo, 
  muitos desses modelos descrevem consequênciais sócio-estruturais 
  da pandemia, tais quais a quarentena e a superlotação de hospitais.
  Por isso, modelos epidemiológicos compartimentais dividem a população em 
  compartimentos, que descrevem os estados dos indivíduos. Normalmente, os 
  estados são relativos apenas à doença, mas, no caso de modelos para a 
  pandemia, é útil generalizar estados para representar características 
  sócio-estruturais dos indivíduos.
  Este trabalho foi desenvolvido a partir de um desses novos modelos, o 
  SEIQHRF (Susceptible, Exposed, Infected, Quarantined, Hospitalized, 
  Recovered, Fatality). O objetivo foi implementar simulações numéricas do 
  SEIQHRF em grafos, representando redes sociais.
  Além disso, também exemplificamos alguns casos de uso para as simulações.
  Até a data de publicação deste trabalho, só existiam implementações do 
  SEIQHRF considerando populações de misturas homogêneas. 
  Com a nossa implementação, agora é possível fazer simulações do modelo 
  em questão para pequenas populações, considerando estruturas mais complexas 
  de mistura.
  O conteúdo deste trabalho tem a seguinte ordem: 
  uma introdução aos conceitos básicos de modelos epidemiológicos e 
  grafos aleatórios; detalhamentos sobre a implementação do SEIQHRF; 
  ajuste e simulação de um ERGM (exponential random graph model) 
  representando uma escola de ensino médio; exemplos de simulações e 
  comparações de cenários utilizando o SEIQHRF no grafo em questão.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Palavras-chave}: COVID-19. epidemiologia. ERGM. SEIQHRF.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   The pandemic caused by COVID-19 drove the development of new epidemiological 
   models, with the intent of improving decision making over new public policies 
   against the disease. 
   Given that the pandemic impacts not only infected individuals, but also 
   society as a whole, many of these models describe social and structural 
   consequences of the pandemic, such as quarantines and hospital overload. 
   Thus, compartmental epidemiological models divide the population in 
   compartments, describing the states of individuals. Usually, states are only 
   descriptors of the disease, but for the pandemic it is useful to generalize 
   them to represent social characteristics of individuals. 
   This work was developed based on one of these new models, SEIQHRF (
   Susceptible, Exposed, Infected, Quarantined, Hospitalized, 
  Recovered, Fatality). The objective was to implement numeric simulations of 
  SEIQHRF in graphs, representing social networks. 
  Besides, we also exemplify some use cases for the simulations. Until the date 
  of publication of this work, there were only implementation of SEIQHRF 
  considering homogeneous mixing of the population. With our implementation, 
  it is now possible to simulate the model for small populations with more 
  complex mixing patterns.
  The content of this work ahs the following order: an introduction to the 
  basic concepts of epidemiology and random graphs; details on the SEIQHRF 
  implementation; fitting and simulating of an ERGM (exponential random 
  graph model) representing a high school; simulation and scenario comparison 
  examples using SEIQHRF in the simulated graphs.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: COVID-19. epidemiology. ERGM. SEIQHRF
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

%% ---
%% inserir lista de abreviaturas e siglas
%% ---
%\begin{siglas}
%  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
%  \item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
%\end{siglas}
%% ---

%% ---
%% inserir lista de símbolos
%% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
%% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
